\chapter{Introdução}
\label{chap:intro}

Por muito tempo a humanidade conjectura sobre o seu futuro. Cidades inteligentes, Indústria 4.0, veículos voadores, carros autônomos e a Inteligência Artificial (IA) são só alguns dos conceitos frequentes que permeiam esse cenário. Mas justamente a IA, popularmente relacionada como uma versão artificial da inteligência humana, tem se mostrado uma eficiente ferramenta no desenvolvimento de novas tecnologias que compõe o ideário do mundo moderno.

Contudo, a ideia de criações humanas dotadas de inteligência não é nova. Mesmo em culturas mais antigas é possível encontrar sua presença dentro das mitologias, conforme visto em \citeonline{Smith1849} as histórias dos automatas gregos desenvolvidos pelo inventor ateniense, Dédalo. No entanto, o desenvolvimento de IA, no formato em que é utilizada atualmente, só começou a ganhar real destaque a partir do final do século 20. A própria década de 90 foi um marco para a popularização da IA, a partir da vitória histórica do Deep Blue, desenvolvido pela IBM, contra o ex-campeão Garry Kasparov em uma partida de xadrez \cite{McCorduck2004}. 

Desde então, os estudos em IA tem crescido e se diversificado em diferentes aplicações, e muitas vezes associadas à robótica, necessitando cada vez mais de profissionais capacitados para seu uso e exploração em diferentes ambientes. Exploração espacial, fábricas inteligentes, veículos autônomos, reconhecimento visual são só algumas das possíveis aplicações de IA. Porém, toda essa diversidade pode tornar-se um empecilho para aqueles que desejam iniciar seus estudos no segmento.

Por conta dessa necessidade, plataformas abertas de robótica, como Turtlebot \cite{Turtlebot} e ROSbot 2.0 \cite{ROSbot}, podem ser uma potencial solução para o aprendizado introdutório dos conceitos, ou mesmo no desenvolvimento inicial de soluções, em IA. Além disso, a partir do uso das plataformas, há abertura para a introdução das próprias disciplinas da robótica, como visão e robótica móvel, fortalecendo mais a formação do estudante.

Todavia, conforme \citeonline{Neto2015} 53,48\% dos robôs usados em pesquisas nacionais são construídos no Brasil, devido aos altos custos na exportação dessas plataformas vindas do exterior. Por isso, faz-se necessário a existência de uma plataforma de robótica nacional que possa ser facilmente adquirida pelos estudantes e pesquisadores do Brasil. Em verdade, o contato inicial com a robótica durante a graduação é geralmente feito por exemplo com base na ótica "Currículo por Objetivo/Competição, na qual os estudantes tem o seu aprendizado a partir do desenvolvimento de atividades visando a participação em uma das diversas competições de robótica \cite{Campos2017}, muitas delas inclusive organizadas pelo IEEE, como os robôs seguidor de linha, sumô e micromouse, por exemplo. Esses robôs de competição já são conhecidos pelos estudantes de graduação e por isso uma plataforma inspirada em alguma dessas configurações voltadas para as competições IEEE serão mais familiares aos estudantes, facilitando o seu aprendizado. 

Em contrapartida, o uso de \textit{middlewares} pode enriquecer ainda mais o aprendizado a partir da plataforma. Pois, um \textit{middleware} de robótica permite, conforme descrito por \citeonline{Elkady2012}:

\begin{quoting}[rightmargin=0cm,leftmargin=4cm]
	\begin{singlespace}
		{\footnotesize
			[...]lidar com a complexidade e heterogeneidade encontrada em aplicações de hardware, promovendo integração de novas tecnologias, simplificando o design de software, ocultando a complexidade da comunicação de baixo nível e da heterogeneidade dos sensores, melhorando a qualidade dos softwares, reutilizando a infraestrutura do software de robótica em diferentes esforços de pesquisa e reduzindo os custos de produção.
		}
	\end{singlespace}
\end{quoting}

Dessa forma, o \textit{middleware}, a partir de sua coleção de ferramentas e bibliotecas, facilita o desenvolvimento de robôs de diferentes fabricantes, com diferentes infraestruturas de software, criando um ambiente de desenvolvimento comum na robótica, inclusive aproveitando soluções anteriores em novas aplicações, com diferentes robôs. E justamente por isso, os \textit{middlewares} abertos mais populares, como o RT-Middleware e o ROS (\textit{Robot Operating System}) \cite{Elkady2012}, que contam com uma grande comunidade de colaboradores no seu desenvolvimento com novas aplicações, são mais atrativos para novos usuários por conta de sua versatilidade que cresce junto com a popularidade da ferramenta.

Logo, a combinação de uma plataforma aberta acessível com o uso de um \textit{middleware} de robótica, mostra-se uma boa estratégia no ensino tanto de conceitos introdutórios da IA, quanto das próprias disciplinas da robótica.


%--------- NEW SECTION ----------------------
\section{Objetivo}
\label{sec:objetivo_geral}
O objetivo deste trabalho é desenvolver uma plataforma \textit{open source} baseado nos modelos utilizados na competição regulada pelo IEEE intitulada Micromouse. A plataforma será dotada de sensores, atuadores e de interfaces de usuário. O robô utilizará o \textit{framework} ROS (\textit{Robot Operating System}) utilizado mundialmente em projetos de robôs de cunho organizacional e acadêmico. Será desenvolvido também um ambiente de simulação no simulador Gazebo o qual possui integração com o ROS. Portanto, essa plataforma pode ser utilizada por empresas em processos de capacitação e em ambientes acadêmicos de nível superior tanto para ensino quanto para competições.

\subsection{Objetivos Específicos}
\label{ssec:objesp}
\begin{itemize}
	\item Estudar teoria de inteligência artificial e robótica móvel;
	\item Desenvolver e integrar com \textit{framework} ROS ambiente de simulação do robô utilizando o simulador Gazebo;
	\item Confeccionar plataforma física, contemplando sensores, atuadores, \textit{display} e elementos mecânicos e eletrônicos;
	\item Desenvolver pacotes de software e \textit{drivers} para controle, sensoriamento, planejamento e interação com usuário do robô utilizando a linguagem de programação Python e o \textit{framework} ROS;
	\item Elaborar documentação da plataforma tais como: guia do usuário, tutoriais online, esquemático eletrônicos, desenhos mecânicos e diagramas em geral;
	\item Confeccionar dois labirintos, sendo o primeiro para testes em bancada e o segundo para validação da plataforma e uso em competições;
	\item Realizar testes para validação do funcionamento da plataforma. 
	
\end{itemize}

%--------- NEW SECTION ----------------------
\section{Justificativa}
\label{sec:justificativa}
O cenário industrial mundial passou por grandes mudanças desde a primeira revolução industrial no final do século XVIII até os dias atuais. Atualmente, com o avanço da tecnologia e a sua inserção na indústria, uma nova revolução intitulada Indústria 4.0 está em andamento. Segundo a \citeonline[p. 11]{relatorio_cni}:
\begin{quoting}[rightmargin=0cm,leftmargin=4cm]
\begin{singlespace}
{\footnotesize
A incorporação da digitalização à atividade industrial resultou no conceito de Indústria 4.0, em referência ao que seria a 4ª revolução industrial, caracterizada pela integração e controle da produção a partir de sensores e equipamentos conectados em rede e da fusão do mundo real com o virtual, criando os chamados sistemas ciberfísicos e viabilizando o emprego da inteligência artificial.
}
\end{singlespace}
\end{quoting}

Essa nova revolução irá ocasionar impactos na economia nacional. Segundo levantamento da ABDI (Agência Brasileira de Desenvolvimento Industrial), o Brasil irá reduzir no mínimo R\$ 73 bilhões/ano, sendo que serão R\$ 34 bilhões com ganhos na eficiência no processo produtivo, R\$ 31 bilhões com redução de custos de manutenção de máquina e  R\$ 7 bilhões com economia de energia \cite{abdi}.

Destaca-se algumas tecnologias com maior influência nessa revolução tais como a internet das coisas (IoT, \textit{Internet of Things}), \textit{big data}, computação em nuvem, inteligência artificial e robótica avançada. Para \citeonline{industria_e_robo} o avanço da indústria em direção a fábricas mais inteligentes está vinculado com a evolução da automação, que devido a isso, torna a robótica um elemento crucial para a Indústria 4.0.

Para \citeonline{relatorio_cni} a consolidação da Indústria 4.0 no Brasil virá com possíveis consequências, dentre elas, o surgimento de novas atividades e novas profissões, que demandarão adaptações no padrão de formação de recursos humanos. Deste modo, é desejável a elaboração de um projeto em que conceitos de robótica móvel, inteligência artificial, simulação e \textit{frameworks} de robótica possam ser compreendidos em processos colaborativos de capacitação ou em ambientes acadêmicos, principalmente, em cursos de engenharia.       

%--------- NEW SECTION ----------------------
\begin{comment}
\section{Organização do trabalho}
\label{section:organizacao}

Este documento apresenta $5$ capítulos e está estruturado da seguinte forma:

\begin{itemize}

  \item \textbf{Capítulo \ref{chap:intro} - Introdução}: Contextualiza o âmbito, no qual a pesquisa proposta está inserida. Apresenta, portanto, a definição do problema, objetivos e justificativas da pesquisa e como este \thetypeworkthree está estruturado;
  \item \textbf{Capítulo \ref{chap:fundteor} - Fundamentação Teórica}: XXX;
  \item \textbf{Capítulo \ref{chap:mat} - Materiais e Métodos}: XXX;
  \item \textbf{Capítulo \ref{chap:result} - Resultados}: XXX;
  \item \textbf{Capítulo \ref{chap:conc} - Conclusão}: Apresenta as conclusóes, contribuições e algumas sugestões de atividades de pesquisa a serem desenvolvidas no futuro.

\end{itemize}
\end{comment}